\section{\(\dots\)e Brotas chega à República}\label{sec:conccap2}

A análise da formação do território de \index{Brotas}Brotas num período anterior ao destacado para esta pesquisa evidenciou alguns dos \index{agentes de produção do espaço urbano}agentes de sua produção, elementos de sua \index{regime de terras}caracterização fundiária, uma introdução às atividades econômicas desenvolvidas em seus limites e outros \index{espaço urbano!uso do}usos do território no período que precedeu a \index{Primeira República brasileira (1889-1930)}Primeira República. É possível chegar a algumas conclusões a partir de uma visão de conjunto.

Ficou vívida a impressão de que, durante todo o século XIX, a freguesia de Brotas --- à exceção do \index{Rio Vermelho}Rio Vermelho, considerado no século XIX como um dos melhores arrabaldes da cidade --- era vista pelo restante da cidade como um lugar ermo, distante, mesmo perigoso. Além do já visto, outros elementos pontuais vistos durante a pesquisa ajudarão a consolidar este julgamento.

Através de edital do Senado da Câmara de 27 de janeiro de 1811, que estabeleceu cobradores para os quarenta e dois \index{infraestruturas urbanas!serviços públicos}``talhos'' de Salvador e os sete de seu termo (ou seja, dos distritos rurais), temos noticia da existência em \index{Brotas!distrito de}Brotas de apenas um destes pontos de venda de carne, que contava então com seu respectivo cobrador; comparativamente, o Caminho Novo tinha quatro ``talhos'', o Taboão tinha oito, e o São Bento dezoito\footnote{\textbf{Idade d'Ouro do Brazil}, nº 19, 06 mar. 1811, pp. 2-3}. O que tão fraca presença comercial pode indicar? Falta de demanda para carne? É o mais provável. E o que terá causado tão baixa demanda? População rarefeita? Pobreza intensa da população residente, capaz de incapacitá-la para a compra de carne? Ou, dada a intensa atividade pesqueira no distrito, o peixe teria sido uma fonte alternativa e mais acessível de proteínas? No cenário do início do século XIX, o mais provável é que todas estas hipóteses sejam verificáveis --- e qualquer uma delas confirma a impressão que os soteropolitanos tinham de Brotas no começo do século XIX.

Ainda que no início do século XIX ainda não houvesse ocorrido a definição do \index{antigo 1º Distrito}antigo 1º Distrito como área urbana, o que se verifica na documentação é que a impressão persistiu. Um exemplo: em 1877, curiosa disposição legal dispensava funcionários do Tesouro Provincial de comparecer ao trabalho em seu horário regulamentar se morassem nas freguesias da ``\index{distritos!urbanos!Penha}Penha, \index{distritos!urbanos!Mares}Mares, \index{distritos!urbanos!Vitória}Victoria, \index{distritos!urbanos!Santo Antônio}Santo Antonio e Brotas'' e obtivessem permissão de seus chefes para não comparecer diariamente ao trabalho (!), ``salvo porem o primeiro dia util de cada semana, em que ficarão sujeitos à regra geral''\footnote{\textbf{O Monitor}, 29 set. 1877, p. 1.}. 

Brotas ainda era, no final do século XIX, lugar de ``sedução de menores'':

\begin{citacao}
Apresentou-se esta manha ao sr. subdelegado da \index{Brotas!distrito de}freguezia de Brotas uma senhora, moradora ao \index{antigo 1º Distrito!Sangradouro}Sangradouro, queixando-se de um tal Mattos que lhe raptara uma sua filha menor, cujo nome ignoramos. Aquela autoridade, procedendo as respectivas diligencias, conseguiu descobrir o lugar onde se achava depositada a referida menor e trata de capturar o sedutor\footnote{ \textbf{Diario de Noticias}, ano 7, nº 23, 3 out. 1881, p. 1.}.
\end{citacao}

A edição de 25 de abril de 1880 do semanário \textbf{A Gargalhada} denunciava

\begin{citacao}
que o fiscal em exercicio na \index{Brotas!distrito de}freguesia de Brotas, ao passo em que nao ve o estado das ruas, occupa-se em encher a estaçao de meninos e velhos, conductores de carroças, deixando impunes os valentoes e trampolineiros [\dots].
\end{citacao}

A \index{infraestruturas urbanas!iluminação pública}iluminação pública, mesmo no \index{antigo 1º Distrito}distrito urbano da freguesia, era deficiente, como indica reclamação de moradores datada de 6 de fevereiro de 1881; ``grande parte da estrada das \index{antigo 1º Distrito!largo do Paranhos}Pitangueiras até o \index{antigo 1º Distrito!largo do Paranhos}largo do Paranhos'' estava às escuras, apesar de serem necessários apenas ``quatro ou cinco lampeões'' para resolver o problema. Os moradores, cujos prédios estavam ``sujeitos ao imposto da \index{décima urbana}decima urbana'', reclamavam principalmente dos inconvenientes causados a seu trânsito por esta estrada durante o inverno, ``privada como também está de \index{infraestruturas urbanas!arruamento e pavimentação}calçamento''\footnote{\textbf{O Monitor}, 6 fev. 1881, p. 1.}.

Em 1887 o jornal \textbf{A Religião}, autoproclamado ``órgão da Igreja Catholica da Bahia'' e publicado sob os auspícios do arcebispo Luiz Antonio dos Santos, deixou de noticiar o movimento eclesiástico da \index{Brotas!distrito de}freguesia de Brotas em 12 de junho de 1887 ``por ser quasi nenhum''.

Resume parcialmente a visão dos soteropolitanos sobre Brotas o pronunciamento de um deputado, também em 1887:

\begin{citacao}
Sr. presidente, a \index{Brotas!distrito de}freguezia de Brotas é talvez a unica suburbana que está obrigada a pagar o imposto da \index{décima urbana}decima urbana. Alli pagam esta contribuição verdadeiras \index{casa!casa de taipa}casas de terra de estuque e ainda cobertas de palha.

Me parece, sr. presidente, que esta contribuição que alli se cobra é vexatória para aquella população pobre, cujos unicos recursos de vida são as choupanas em que se abrigam depois do trabalho quotidiano.

Muitas d'estas casas são edificadas em porções de terras que se dão de favor, outras são não habitaveis absolutamente, são destinadas a deposito de ferramentas, de utensilios de lavouras; e mesmo assim são arroladas e pagam \index{décima urbana}decima urbana. Eu ainda hontem tive ensejo de examinar e de ver que são pessoas que não podem levantar a voz, porque nem ao menos tem o direito de votar [\dots] \cite[p.~335]{bahia_assembleia_1887}.
\end{citacao}

O ilustríssimo senhor deputado A. Bahia, com sua fala tocante, resumiu bem a situação de parte significativa dos moradores do segundo distrito, mas em nome deles quis eximir da décima urbana também os moradores do \index{antigo 1º Distrito}primeiro distrito --- este sim em franco processo de urbanização, concentrando em pequeno espaço os poucos serviços urbanos instalados na freguesia  e, já neste período, contando com casas muito bem aprumadas.

E assim chegou Brotas à república: um espaço marcadamente rural, com pouquíssimos serviços caracteristicamente urbanos, baixa implementação de \index{infraestruturas urbanas}infraestruturas, mas com progressiva ocupação de certas áreas --- em especial seu primeiro distrito, mais próximo ao \index{malha urbana!consolidada}núcleo urbanizado de Salvador --- por um misto de \index{gestores (classe social)!funcionários públicos, burocratas}funcionários públicos de médio escalão, \index{trabalhadores!artífices e artesãos}artífices e \index{burguesia!profissionais liberais (pequena burguesia)}profissionais liberais, a indicar \index{tendências}tendência de \index{urbanização}urbanização. 

No que diz respeito aos agentes de produção do espaço urbano, verificou-se a absoluta predominância dos \index{agentes de produção do espaço urbano!proprietários fundiários}\index{latifundiários}\textit{latifundiários} neste processo durante todo o período que vai até o século XIX. Há entre eles, em especial na última metade do século XIX, a concentração em alguns polos: 

\begin{itemize}
\item A \textit{casa de Nisa} e seu sucessor, \textit{Tomás da Silva Paranhos}, dono de vasto latifúndio;
\item O coronel \textit{João Ladislau de Figueiredo e Melo} e seus descendentes, que no conjunto assenhorearam-se das terras hoje integrantes dos bairros de \index{Amaralina}Amaralina, \index{Campina Grande e Campina Pequena}Campinas de Brotas, parte da \index{Pituba!bairro da}Pituba, do \index{Amaralina!Nordeste de}Nordeste de Amaralina e de \index{Santa Cruz!bairro da}Santa Cruz; 
\item O tenente-coronel, comerciante e armador \textit{Manuel Ignacio da Cunha e Meneses}, visconde do \index{Rio Vermelho}Rio Vermelho, e seus colaterais de descendentes, sesmeiros de vastas áreas do \index{Rio Vermelho}Rio Vermelho, \index{Amaralina}Amaralina e \index{Pituba!bairro da}Pituba, além de alguns terrenos na \index{estrada de Brotas}estrada de Brotas;
\item O \textit{Recolhimento dos Perdões}, senhor da \index{Matatu!Quinta das Beatas}Quinta das Beatas;
\item O farmacêutico, fazendeiro e historiador \textit{José Álvares (ou Alves) do Amaral} e seus descendentes, que por casamentos com descendentes do visconde do \index{Rio Vermelho}Rio Vermelho e do coronel João Ladislau de Figueiredo e Melo, bem como por aquisições posteriores, assenhorearam-se da fazenda \index{Amaralina!fazenda Alagoa}Alagoa;
\item O comerciante português \textit{Manoel de Castro Neves}, senhor das terras que deram origem à \index{antigo 1º Distrito!Castro Neves}vizinhança que leva ainda hoje seu sobrenome.
\end{itemize}

O governo provincial interferiu na produção do espaço urbano apenas da década de 1870 em diante, e sua atuação foi fundamental para a instalação dos primeiros \index{infraestruturas urbanas}equipamentos urbanos da freguesia, equipamentos estes geridos por empresas nacionais e por comerciantes locais que se aventuraram na prestação de serviços públicos como \index{infraestruturas urbanas!transporte público}transporte e \index{infraestruturas urbanas!iluminação pública}iluminação pública (cf. \autoref{subsec:1.4.3}, p. \pageref{subsec:1.4.3}).

Com todas as informações anteriores, a fronteira do distrito de Brotas pode ser delimitada com precisão um pouco maior, nas áreas já indicadas por \citeauthoronline{NASCIMENTO2007}, e pode ser aproximativamente desenhada naquilo que \citeauthoronline{NASCIMENTO2007} não conseguir. Retornemos à descrição oferecida por essa historiadora:

\begin{citacao}
A freguesia de Nossa Senhora de Brotas foi criada pelo arcebispo D. Sebastião Monteiro da Vide, em 1718, sendo a seguinte sua demarcação extrema com outras freguesias, no século XIX: com \index{distritos!urbanos!Santo Antônio}Santo Antônio Além do Carmo pela Estrada Nova, começando pela roça do comendador Barros Reis, vindo até a Fonte Nova no \index{dique do Tororó}Dique, onde fazia diferentes limites com \index{distritos!urbanos!Santana}Santana e \index{distritos!urbanos!São Pedro}São Pedro. Daí, pela \index{estrada Dois de Julho}estrada Dois de Julho, seguia até a ponta da \index{Mariquita}Mariquita, de onde se espraiava costeando a lagoa da \index{Pituba!fazenda}Pituba, até \index{Armações!Armação do Saraiva}Armação e o \index{rio das Pedras e Pituaçu}Rio das Pedras, quando se dividia com a freguesia de \index{distritos!rurais!Itapuã}Itapuã, suburbana da cidade. Seguia a freguesia de Brotas até o \index{Bolandeira}Engenho da Bolandeira, onde novamente fazia divisa com \index{distritos!rurais!Itapuã}Itapuã e com a freguesia de \index{distritos!urbanos!Santo Antônio}Santo Antônio Além do Carmo. Limitava-se com a \index{distritos!urbanos!Vitória}Vitória na Mariquita \cite[p.~58]{NASCIMENTO2007}.
\end{citacao}

Compare-se-a, agora, com a descrição aproximativa a seguir, onde pontos notáveis do século XIX serão empregues junto a outros da atualidade para facilitar a visualização:

\begin{itemize}
\item Adota-se arbitrariamente como marco inicial, entre aqueles que se verificou integrarem o território da freguesia, o pé da \index{antigo 1º Distrito!ladeira dos Galés}ladeira dos Galés, onde Brotas fazia fronteira com a freguesia de \index{distritos!urbanos!Santana}Santana.
\item Partindo deste ponto, a freguesia de Brotas margeia o \index{dique do Tororó}dique do Tororó pelo lado do \index{Engenho Velho de Brotas}Engenho Velho de Brotas, limitando-se com a freguesia de \index{distritos!urbanos!Santana}Santana até o ponto onde o dique dá origem ao \index{Lucaia (rio)}rio Lucaia.
\item A partir daí a fronteira de Brotas com a freguesia da \index{distritos!urbanos!Vitória}Vitória margeia o \index{Lucaia (rio)}rio Lucaia até sua foz, no \index{Rio Vermelho}Rio Vermelho.
\item Daí em diante Brotas limita-se com o mar até a foz do \index{rio das Pedras e Pituaçu}rio das Pedras, na \index{Boca do Rio}Boca do Rio, que separava Brotas da freguesia suburbana de \index{distritos!rurais!Itapuã}Itapuã.
\item A fronteira do distrito de Brotas segue margeando o \index{rio das Pedras e Pituaçu}rio das Pedras, sobe pelo \index{rio das Pedras e Pituaçu}rio Pituaçu, parte dele para o \index{rio das Pedras e Pituaçu!rio Cachoeirinha}rio Cachoeirinha e segue-o até onde, no mapa da \citeonline{salvador_mapa_1969}, ele encontra com a ``estrada da Cachoeirinha''\footnote{Uma rua com este nome ainda existe, embora com traçado diferente daquele do mapa. O traçado original parece ter sido superposto, em parte, pelas atuais ruas Teódulo de Albuquerque e Anísio Melhor até o ponto em que tocam na avenida Edgard Santos; daí em diante a estrada parece ter sido soterrada pela construção do conjunto Doron.}.
\item O limite do distrito seguia pela \index{rio das Pedras e Pituaçu!rio Cachoeirinha}``estrada da Cachoeirinha'' até encontrar o ``beco do Catarro''\footnote{Esta via de nome curioso parece, no mapa da \citeonline{salvador_mapa_1969}, seguir o mesmo traçado das atuais ruas José Ferreira e Leopoldo Tantu até o ponto onde esta última encontra-se com a rua Cidália Menezes; o ponto em que este beco encontrava-se com a estrada da Cachoeirinha parece ter sido soterrado pela malha viária do conjunto Doron.}, por onde subia até encontrar a \index{rio das Pedras e Pituaçu!Saboeiro (rio)}``estrada do Saboeiro''\footnote{A antiga estrada do Saboeiro é a atual \textit{rua Silveira Martins}, que em tempos mais antigos parece ter atravessado o que tempos depois viria a ser o traçado da atual avenida Luis Viana Filho, e depois seguido em seu curso pelo que hoje é a avenida Jorge Amado até terminar na atual praia dos Artistas \cite{souza_guia_1935}. O mapa da \citeonline{salvador_mapa_1969} indica que, ao ser cortada pela avenida Luiz Vianna Filho, dividiu-se em duas: a estrada do Saboeiro propriamente dita, correspondente à atual rua Silveira Martins, e a \index{rio das Pedras e Pituaçu!Cascão (rio)}``avenida Vale do Cascão'', correspondente à atual avenida Jorge Amado.}.
\item O limite de Brotas passa a ficar um tanto nebuloso a partir daqui, pois sabe-se que o Cabula pertenceu ao distrito de \index{distritos!urbanos!Santo Antônio}Santo Antônio e a \index{rio das Pedras e Pituaçu!Saboeiro (rio)}estrada do Saboeiro circunda o Cabula inteiro. Parece mais prudente a hipótese pela qual o limite, ao invés de subir a \index{rio das Pedras e Pituaçu!Saboeiro (rio)}``estrada do Saboeiro'', simplesmente a atravessou, seguindo adiante pelo que o mapa da \citeonline{salvador_mapa_1969} indicava ser o ``beco da Coruja''\footnote{O logradouro ainda existe e mantém o mesmo nome: inicia-se na rua Silveira Martins e segue por dentro da mata espessa até encontrar com o muro do 19º Batalhão de Caçadores.}.
\item Como o que hoje é a parte do leito do \index{Camarajipe (rio)}rio Camarajipe que vai de Pernambués à sua atual foz no Costa Azul era, no período estudado, o leito do \textit{rio Pernambués}\footnote{Parte significativa da atual avenida Luiz Eduardo Magalhães foi construída sobre o vale escavado pelo rio Pernambués, segundo \cite{santos_aguas_2010}.}, o desenho dos limites do distrito torna-se, neste ponto, ainda mais aproximativo que os anteriores. É factível seguir, com toda a cautela e aguardando pesquisa fundiária mais intensa, desenhando os limites da freguesia de Brotas traçando uma linha imaginária que vá do ``beco da Coruja'' até o rio Pernambués, depois construir outra linha imaginária que ligue o rio Pernambués ao \index{Camarajipe (rio)}Camarajipe, e daí em diante seguir \index{Camarajipe (rio)}Camarajipe acima, rumo à região onde se situam atualmente a rodoviária de Salvador e o Shopping da Bahia. Em todo este traçado Brotas confronta-se com a freguesia do \index{distritos!urbanos!Santo Antônio}Santo Antônio.
\item A partir daí é possível, como se vê em \citeonline{weyll_mappa_1851}, margear o \index{Camarajipe (rio)}Camarajipe até que ele encontre com a rua da Vala na altura da atual rótula do Abacaxi, novamente confrontando Brotas e \index{distritos!urbanos!Santo Antônio}Santo Antônio.
\item A rua da Vala limita as freguesias de Brotas e \index{distritos!urbanos!Santo Antônio}Santo Antônio até o ponto onde se encontra com a atual rua Djalma Dutra.
\item Deste ponto em diante a \index{antigo 1º Distrito!Sangradouro}rua Djalma Dutra segue delimitando as freguesias de Brotas e \index{distritos!urbanos!Santo Antônio}Santo Antônio até encerrar-se no pé da \index{antigo 1º Distrito!ladeira dos Galés}ladeira dos Galés, ponto inicial desta descrição.
\end{itemize}

É fora de questão que os dois únicos historiadores a tratar com algum detalhe do território da freguesia de Brotas \cite{NASCIMENTO2007,ott_engenhos_1996} foram induzidos a erro pela falta de referências precisas nos documentos em que se basearam, e a descrição acima, reconhecendo seus esforços e igualmente as lacunas documentais, pretende, com muita parcimônia, complementá-los. \citeonline{ott_engenhos_1996} situou na freguesia de \index{distritos!rurais!Itapuã}Itapuã o \index{Várzea de Santo Antônio}engenho Santo Antônio, quando o \textbf{Livro Eclesial de Registro de Terras da Freguesia de Brotas} situa-o na freguesia de Brotas; não se pode descartar a hipótese de que o engenho pudesse ter sido registrado nos dois distritos, tal como o latifúndio de Tomás da Silva Paranhos encontrava-se registrado nos distritos de Brotas e do \index{distritos!urbanos!Santo Antônio}Santo Antônio. \citeonline{NASCIMENTO2007} indicou corretamente os limites da freguesia até chegar ao antigo engenho (atual estação de águas) da \index{Bolandeira}Bolandeira --- mas o polígono por ela descrito não ``fecha'', muito provavelmente por faltarem na documentação consultada por ela a descrição dos limites \textit{interiores} da freguesia (ou seja, da \index{Bolandeira}Bolandeira até as cercanias da atual rua Christiano Buys). Respeitados os méritos destes historiadores em tantas outras questões, as lacunas na descrição da freguesia de Brotas, ainda que representem o máximo esforço de pesquisa até o momento em que produziram suas respectivas obras, refletem o parco conhecimento, persistente em historiadores até o dia de hoje, sobre a geografia das áreas soteropolitanas mais afastadas da malha urbana consolidada. Trata-se de lacuna a preencher com urgência, tanto mais por tratar-se de áreas que se supunha ``vazias'' até a expansão urbana dos anos 1970--1990 --- mas onde desenvolveu-se extensa atividade agropecuária e pesqueira, além de abrigar um sem-número de quilombos que somente hoje vão sendo resgatados do esquecimento por historiadores (acadêmicos ou não) nascidos e criados nos bairros que os sucederam.

Diante de tantas dificuldades, é grande a tentação de reconstruir o território antigo do \index{Brotas!distrito de}distrito de Brotas pela simples justaposição dos territórios dos atuais subdistritos de Brotas e \index{Amaralina}Amaralina --- desmembrado de Brotas pela Lei Municipal nº 502, de 12 de agosto de 1954. Bastaria georreferenciar o mapa de subdistritos produzido pela \apudonline{conder_subdistritos_1984}{VASCONCELOS2002}, sobrepô-lo a qualquer dos tantos mapas digitais hoje disponíveis ao público e sair elencando os limites. Simples como seja, o procedimento induz a erro. Este método ignora completamente os cuidados tantas vezes ressaltados por \citeonline{NASCIMENTO2007} ao analisar as freguesias soteropolitanas, pois elas tinham seus limites \textit{constantemente alterados} já no século XIX; mesmo assim, a comparação é válida para que se perceba as alterações nos limites distritais de Brotas. De acordo com o mapa da \apudonline{conder_subdistritos_1984}{VASCONCELOS2002}, a justaposição dos territórios dos atuais subdistritos de Brotas e Amaralina resultaria num território demarcado a leste pela avenida Vasco da Gama e pela rua Djalma Dutra; a norte, pela avenida Heitor Dias, pelo trecho da avenida Barros Reis que vai até a rua Christiano Buys; daí para o leste pela rua Thomaz Gonzaga e pela estrada do Curralinho, até encontrar o \index{rio das Pedras e Pituaçu}rio das Pedras na altura da estação Bolandeira; a leste, pelo \index{rio das Pedras e Pituaçu}rio das Pedras, do trecho que vai da estação Bolandeira até a foz; do leste ao sul pelo mar, do trecho que vai da foz do \index{rio das Pedras e Pituaçu}rio das Pedras até a foz do \index{Lucaia (rio)}rio Lucaia. Este procedimento comparativo sugere, à primeira vista, que Pernambués inteiro poderá ter feito parte de Brotas em algum momento, e que parte significativa das bacias dos \index{rio das Pedras e Pituaçu}rios das Pedras e Pituaçu poderá ter sido retirada do território do distrito. Fontes mais próximas do período estudado, entretanto \cite{souza_guia_1935}, indicam que Pernambués pertencia ao distrito de \textit{Santo Antônio}, assim como o Cabula e o Saboeiro.